---
templateKey: article
title: 5.7 N记早报
slug: zao-bao
date: 2021-05-07T02:24:29Z
featuredpost: false
trending: 0
isbrief: true
contributors:
  - type: 作者
    name: Ming

---
**1. 黄之锋、岑敖晖、袁嘉蔚及梁凯晴“六四非法集结案”被判刑**

去年 6 月 4 日，香港支联会在维多利亚公园举行六四烛光晚会，24 名民主派人士被控涉嫌参加未经批准集结等罪名，其中黄之锋、岑敖晖、袁嘉蔚及梁凯晴 4 人承认“明知而参与未经批准集结罪”。昨日（5 月 6 日），区法院作出[判决](https://news.rthk.hk/rthk/ch/component/k2/1589488-20210506.htm?spTabChangeable = 0)，四人被判囚 4 至 10 个月不等，黄之锋被判囚 10 个月，岑敖晖被判囚 6 个月，袁嘉蔚及梁凯晴被判囚 4 个月。去年，香港警方以防疫为由拒绝批准六四集会，但四名被告仍入园参加集会，法官指此举带有政治目的，系公然违法。支联会副主席邹幸彤[指出](https://bit.ly/3thwwiQ)，法庭判案是“将所有政治表达和集会扼杀在萌芽状态”，这“不符合《基本法》保障的言论自由”。

**2. 宠物盲盒引起关注，招致网络批评**

5 月 4 日，一微博用户发布[微博](https://m.weibo.cn/status/4633039915976681?wm = 3333_2001&from = 10B5093010&sourcetype = weixin)谴责宠物盲盒现象。该微博指出，在淘宝、拼多多等电商平台，有大量商户以低廉的价格出售宠物盲盒。这些盲盒的宣传图大多为名贵的猫狗，而许多买家开出的盲盒却是已经死亡的猫狗，或者濒临死亡的“星期狗/猫”。该微博亦批评到，动物在运输过程中面临着闷死、饿死等问题，更有商家为吸引顾客，将三四只动物放置于一个快递箱内。这条微博引发大量舆论批评，一度位居热搜榜前列。一些公益机构如[成都爱之家动物救助中心](https://mp.weixin.qq.com/s/YgqP3JSB8vFZekstwJJnjQ)表示将会把筹款用于救助盲盒宠物。

**3. 中国单方面宣布暂停中澳战略经济对话下一切活动**

昨日（5 月 6 日），国家发展改革委发布[公告](https://www.ndrc.gov.cn/xwdt/xwfb/202105/t20210506_1279171_ext.html)称，澳大利亚政府某些人士基于冷战思维和意识形态偏见，推出系列干扰破坏两国正常交流合作的举措；基于澳联邦政府当前对中澳合作所持态度，国家发展改革委决定，自即日起，无限期暂停国家发展改革委与澳联邦政府相关部门共同牵头的中澳战略经济对话机制下一切活动。澳方表示中澳战略经济机制为中澳对话的重要平台，澳方对中方的做法感到失望。

**4. 14 城户籍人口负增长**

4 月底，国家统计局发布消息称：2020 年，我国人口继续保持增长，具体数据将在第七次全国人口普查公报中发布。截至目前，一些城市已公布户籍人口数据。[根据这些数据](https://news.sina.cn/gn/2021-05-06/detail-ikmxzfmm0764115.d.html?from = wap)，至少 14 个城市户籍人口自然增长率为负，其中包括二线城市如沈阳，以及无锡、绍兴等长三角地区。需要注意的是，仍有很多城市未发布人口数据，或只发布了户籍人口数据。此外，户籍人口的增减不仅与自然增长率有关，也和当地的发展水平有关，例如一自然增长率为负的地区若能够以较好的经济水平吸引人口流入，可能最终会导致户籍人口的增长。

欢迎加入NGOCN的Telegram频道：ngocn01

微信好友：njiqirenno2
